資本市場で取引されている株式や債券の価格はどう決まるのでしょう。市場における価格決定のメカニズムを理解することは、資産運用を行う上でとても重要なことです。

価格は需要と供給のバランスに従って決定されるということを中学校の公民で習ったのを覚えていますか？供給曲線と需要曲線、なんとなく見覚えがあるかたもいらっしゃるのではないでしょうか。

図（需給曲線）

この図、少しわかりにくいですよね。私は中学生のころ、この図を見て疑問だらけでした。このセッションではどのようにして価格が決まるのか、わかりやすく解説したいと思います。

いきなり証券価格について考えるよりも、もう少し身近な例にとって考えましょう。
とある国に、リンゴを求める人々がいました。

図（リンゴを求める人とリンゴ農家）

人々は、それぞれにリンゴを求めています。
ある人はリンゴ欲しいけど一個120円以上なら買いたいなと言い、ある人はいやいや80円以下じゃなきゃ買いたくないといい、またある人は200円でもいいからとにかくリンゴが欲しいと求めています。

図（リンゴを求める人）

この人たちを、リンゴの値段に応じて、誰がリンゴを購入するのかを並べると次のようになります。当然リンゴの値段が安くなればなるほど、リンゴを購入したいと思う人の人数は増えていきますね。

図（需要の累積グラフ）

次に、リンゴ農家を見てみましょう。
リンゴ農家の中には、リンゴを120円じゃなきゃ売れないと言う農家もいれば、100円でなら売りたいなという農家もいます。

図（リンゴ農家）

リンゴを求める人同様、農家についてもリンゴの値段に応じて誰がリンゴを供給できるかを並べると次のようになります。今度は農家の立場に立ってみると、リンゴの価格が高くなればなるほど売ってくれる人が増えていきますね。

図（供給の累積グラフ）

ここでリンゴの価格がいくらになれば、一番多くのリンゴが行きわたることになるか考えてみましょう。

もしリンゴの価格が120円なら？
リンゴを売りたい人はX人いますが、リンゴを買える人はY人しかいないため、全部で流通するリンゴはY個になります。

もしリンゴの価格が80円なら？今度はリンゴを買える人はK人いますが、売れる人はL人しかいませんので、全部で流通するリンゴはL個となります。

もうお気づきですね。リンゴの流通個数を最大にするのは、実はリンゴを買いたい人と売りたい人の人数が同じになる価格なのです。これが需要曲線と供給曲線が交わるところが価格になるという原理です。

図（リンゴの需要供給曲線）

現実世界では、リンゴの価格は一つに定まりません。Aスーパーでは100円で売られていても、Bスーパーでは120円で売られていることはザラにあります。が、大局的に見れば、リンゴ農家と消費者の間で需要と供給がバランスするところで価格が決まると言えます。

証券取引所において株価や債券価格が決まるメカニズムはまったく同じです。
株式を売りたい人と買いたい人がせめぎあって株価が決まります。ニュースで株価が騰がった下がったと毎日やっているのは、このように取引所で多くの人が株を売り買いし、その都度価格が変動していく様子を示しているのです。

ちょっと専門的になりますが、株式を売買する際の注文の「板」というものを紹介したいと思います。

図（板）

この板は、ちょうど先ほどのリンゴの例のように、株式を売りたい人と買いたい人が、「この値段なら買いたい」「この値段なら売りたい」と注文を出している状況を表します。証券市場では毎秒のように売り買いが発生し、価格を形成しています。売買が行われるそのときそのときの、需要と供給が拮抗している点が株価となります。

株式を買いたい人、売りたい人のその理由は様々です。
前のセッションのように、常に適正な評価を検討して注文を出す人、評価など気にせず何が何でも株が欲しい人、たとえ適正価格ではないと思っていても株式を売却して現金を作りたい人、他の銘柄と比べて売買する人、なんとなく雰囲気で株を売買する人、と本当に多様な人々（近年では機械までも）が市場に参加しています。このような様々な人が参加しているために、資産価格は取引所が開いている限り毎日絶えず変動しているのです。

本来、株式や債券の適正評価が１日にして大きく変化することはないはずなのですが、価格を市場参加者に自由に決定させるために、人々の気持ち（見通し）次第では大きな変動も発生します。
これから証券投資を始めてみようという方は、あまり短期的な価格の変動は気にすることなく、大局的にどのような投資をすべきかを考えて参加することをお勧めします。

このセッションで紹介した価格決定のメカニズムは実に様々な場面で応用が利きます。
非常に高い視点で物事をとらえたらば、およそ社会の様々な事象の価格や価値は需要と供給で決まっているといっても過言ではありません。※（たとえ共産主義（物やサービスの価格を市場に決定させるわけではなく、政府が決定する方式）でも同様です。共産主義においては、需要と供給のバランスがゆがんだ価格を設定することが可能ですが、いずれ社会の効率性（必要な物やサービスを最適に行きわたらせるという意味での効率性）低下の末、修正を入れざるをえません。）

資産運用とは少し話がそれてしまいますが、例えばしばしば話題になる最低賃金問題も、この枠組みで考えてみても興味深いと思います。先ほどのリンゴ農家を「労働者」、リンゴを求める人を「労働者を雇う企業」と置き換えて考えると、競争原理が働かない、価格を人為的に決定する市場では何が起きるか見えてくるはずです。そして最低賃金を引き上げるには、社会がどのように変わっていくことが求められるかというヒントがあるかもしれませんね。
